\section{\(\E\)-\(Var\)-Portfolios}

\begin{karte}{Notationen und Annahmen}
\begin{itemize}
    \item \(d\) risikobehaftete Wertpapiere mit \(S_0 = (S_0^1, \ldots, S_0^d)\).
    \item Zufällige Renditen \(R_T^k := \frac{S_T^k}{S_0^k} - 1\).
    \item \(\E[R_T^k] = m_k\).
    \item \(Cov(R_T^k, R_T^j) = \sigma_{kj}\)
    \item \(m = (m_1, \ldots, m_d)\) und \(e = (1, \ldots, 1)\) seien linear unabhängig.
    \item \(\Sigma = (\sigma_{kj})\) sei positiv definit.
\end{itemize}
\end{karte}

\begin{karte}{Portfolio, Portfoliorendite}
Gegeben sei ein Investor mit Anfangsvermögen \(x_0 > 0\), 
der \(\alpha_0^k\) Stück des Wertpapiers \(k = 1, \ldots, d\), 
wobei 
\[ \sum_{k=1}^d \alpha_0^k S_0^k = x_0. \text{ (Budgetungleichung)} \]
Dann bezeichnet \(\pi = (\pi_1, \ldots, \pi_d)\) mit 
\[ \pi_k := \frac{\alpha_0^k S_0^k}{x_0}, k=1,\ldots, d \]
das Portfolio und 
\[ R^\pi := \sum_{k=1}^d \pi_k R_T^k \]
die Portfoliorendite.
\end{karte}

\begin{karte}{Erwartungswert und Varianz der Portfoliorendite}
Es gilt: 
\[ \sum_{k=1}^d \pi_k = \frac{1}{x_0} \sum_{k=1}^d \alpha_0^k S_0^k = 1. \]
Erwartungswert und Varianz der Portfoliorendite sind 
\[ \E[R^\pi] = \sum_{k=1}^d \pi_k m_k =: m(\pi), Var(R^\pi) = \sum_{k=1}^d \sum_{j=1}^d \pi_k \sigma_{kj} \pi_j =: \sigma^2(\pi). \]
Sei \(V_T^\varphi = \sum_{k=1}^d \alpha_0^k S_T^k\). Dann ist 
\[ R^\pi = \sum_{k=1}^d \pi_k R_T^k = \sum_{k=1}^d \frac{\alpha_0^k S_0^k}{x_0} \left( \frac{S_T^k}{S_0^k} - 1 \right) = \frac{V_T^\varphi}{x_0} - 1. \]
\end{karte}

\subsection{Markowitz de Finetti}

\begin{karte}{Grenzportfolio}
Ein Portfolio heißt Grenzportfolio, wenn es unter allen Portfolios mit gleicher Rendite 
die kleinste Varianz hat. 

Die Menge aller Grenzportfolios wird Portfoliogrenze genannt.
\end{karte}

\begin{karte}{Optimierungsproblem bei vorgegebener Portfoliorendite}
Sei \(m_p\) die (vorgegebene) Portfoliorendite, so ist \(\pi^*\) ein Grenzportfolio 
\(\Leftrightarrow \pi^*\) ist eine Lösung von: 
\[ (P): \min \frac{1}{2} Var(R^\pi) \text{ s.t. } \E[R^\pi] = m_p, \pi \cdot e = 1 \]
bzw.
\[ (P): \min \frac{1}{2} \pi^T \Sigma \pi \text{ s.t. } \pi \cdot m = m_p, \pi \cdot e = 1. \]
\end{karte}

\begin{karte}{Two Fund-Separation}
Für das optimale Portfolio von \((P)\) gilt 
\[ \pi^* := \frac{C m_p - A}{D} \Sigma^{-1} m + \frac{B - A m_p}{D} \Sigma^{-1} e. \]
Das kann man auch schreiben als 
\begin{align*}
    \pi^* &= g + h m_p, \text{ mit } \\
    g &:= \frac{1}{D} (-A \Sigma^{-1} m + B \Sigma^{-1} e), \\
    h &:= \frac{1}{D} ( C \Sigma^{-1} m - A \Sigma^{-1}e).
\end{align*}
Für \(m_p = 0\) ist \(\pi^* = g\). Für \(m_p = 1\) ist \(\pi^* = g + h\). Für beliebiges \(m_p\) gilt 
\[ \pi^* = g+h m_p = (1-m_p) g + m_p (g+h). \text{ Two-Fund Separation} \]
\end{karte}

\begin{karte}{Minimale Varianz von \(\pi^*\)}
Einsetzen von \(\pi^*\) in die Varianz liefert 
\[ \sigma_M^2(m_p) := {\pi^*}^T\Sigma \pi^* = \frac{B}{D} - 2m_p \frac{A}{D} + m_p^2 \frac{C}{D} 
= \frac{C}{D} (m_p - \frac{A}{C})^2 + \frac{1}{C}. \]
Die globale minimale Varianz \(\frac{1}{C}\) wird bei \(m_p = \frac{A}{C}\) erricht.
\end{karte}

\begin{karte}{Grenzportfolios}
Seien \(\Sigma\) positiv definit und \(m\) und \(e\) linear unabhängig. Dann ist \(\pi\) 
ein Grenzportfolio \(\Leftrightarrow\)
\[ \sigma_M^2(m_p) := \pi^T \Sigma \pi = \frac{C}{D} (m_p - \frac{A}{C})^2 + \frac{1}{C}, \]
wobei \(A = m^T \Sigma^{-1} e, B = m^T \Sigma^{-1} m, C = e^T \Sigma^{-1} e, D = BC - A^2\). 
Die Hyperbel in der \((\sigma_m, m_p)\)-Ebene ist die Portfoliogrenze. Effiziente Portfolios 
sind Portfolios auf der Portfoliogrenze mit erwarteter Rendite \(m_p > \frac{A}{C}\).
\end{karte}

\begin{karte}{MV-Relation}
Die zugehörige Relation auf der Menge der Renditeverteilungen: 
\[ \mu \succeq_{MV} \nu :\Leftrightarrow m(\mu) \geq m(\nu) \text{ und } Var(\mu) \leq Var(\nu), \]
wobei 
\begin{align*}
    m(\mu) &:= \int x \mu(dx), \\
    Var(\mu) &:= \int (x - m(\mu))^2 \mu(dx) = \int x^2 \mu(dx) - m(\mu)^2.
\end{align*}
Falls \(\mu\) und \(\nu\) Normalverteilungen sind, dann sind \(\succeq_{MV}\) 
und \(\succeq_{SSD}\) äquivalent sind. Das gilt allerdings nicht immer.
\end{karte}

\subsection{Optimierung mit risikolos}

\begin{karte}{Voraussetzungen bei Optimierung mit risikolosem Wertpapier}
\begin{itemize}
    \item \(d\) risikobehaftete, ein risikoloses Wertpapier. 
    \item Preise des risikolosen Wertpapiers zur Zeit \(t = 0\) und zur Zeit \(t=T\)
    seien \(B_0\) und \(B_T\). 
    \item Kovarianzmatrix \(\Sigma\) der \(d\) risikobehafteten Wertpapiere ist positiv definit.
    \item Da \(Cov(B_T, S_T^k) = 0\) ist die erweiterte Kovarianzmatrix 
    \[ \begin{pmatrix}
        0 & 0 \\ 0 & \Sigma
    \end{pmatrix} \in \R^{(d+1)\times (d+1)} \]
    ist singulär.
    \item Sei \(R_T^0 = \frac{B_T}{B_0} - 1 =: R^0\) und nehme an, dass \(R^0 e \neq m\).
\end{itemize}
\end{karte}

\begin{karte}{Optimierungsproblem mit risikolosem Wertpapier}
Sei \((\pi_0, \ldots, \pi_d)\) der Portfoliovektor. 
Es sei \(\pi_0 + \sum_{k=1}^d \pi_k = \pi_0 + \pi \cdot e = 1\).
Also \(\pi_0 = 1 - \pi \cdot e\) und 
\[ R^\pi = \sum_{k=0}^d \pi_k R_T^k = \sum_{k=1}^d \pi_k R_T^k + (1 - \sum_{k=1}^d \pi_k) R^0 \]
\(\E[R^\pi] = \pi \cdot (m - R^0 e) + R^0\).\\
\(Var(R^\pi) = \pi^T \Sigma \pi\).

Sei \(m_p\) die Zielrendite, so ist das Optimierungsproblem jetzt 
\[ (P): \min \frac{1}{2} \pi^T \Sigma \pi \text{ s.t. } \pi \cdot (m - R^0 e) + R^0 = m_p. \]
\end{karte}

\begin{karte}{Optimales Portfolio bei risikolosem Wertpapier}
Das optimale Portfolio (für die Investitionen in die risikobehafteten Wertpapiere) ist gegeben durch 
\[ \pi^* = y^* b = \frac{m_p - R^0}{b \cdot m - R^0 b \cdot e} b. \]
\(A, B, C, D\) wie bisher.
\end{karte}

\begin{karte}{Tangentialportfolio}
Das Portfolio 
\[ \pi_{Tang}^* := \frac{ \Sigma^{-1} (m - R^0 e) }{A - R^0 C} \]
heißt Tangentialportfolio (oder auch Marktportfolio).

Beachte, dass \(e \cdot \pi_{Tang}^* = \frac{e \cdot b}{e \cdot b} = 1\), 
und damit ist \(\pi_{Tang}^*\) ein Portfoliovektor im ursprünglichen Markowitz-Problem.

Das Tangentialportfolio hängt nicht von \(m_p\) ab!

Die Wahl eines effizienten Portfolios bedeutet also, dass die Präferenzen des Investors nur durch 
seine Wahl des Anteils \(1-\alpha^*\), den er risikolos investiert, ausgedrückt werden. 

One-Fund Theorem: Jedes effiziente Portfolio kann als Kombination aus dem Fund und dem risikolosen Wertpapier konstruiert werden.
\end{karte}

\begin{karte}{Minimale Varianz}
Die minimale Varianz ist gegeben durch 
\[ \sigma_{Tobin}^2 (m_p) := (\alpha^*)^2 {\pi_{Tang}^*}^T \Sigma \pi_{Tang}^* = 
\frac{(m_p - R^0)^2}{D \sigma_M^2 ( R^0 )}. \]
\end{karte}

\begin{karte}{Grenzportfolios mit risikolosem Wertpapier}
Sei \(\Sigma\) positiv definit, \(m\neq R^0 e\) und \(A - R^0 C \neq 0\). Im Markt 
mit einem risikolosen Wertpapier ist ein Portfolio ein Grenzportfolio \(\Leftrightarrow\)
\[ \sigma_{Tobin} = \abs{\alpha^*} \sqrt{ {\pi_{Tang}^*}^T \Sigma \pi_{Tang}^* } 
= \abs{\frac{m_p - R^0}{m \cdot \pi_{Tang}^* - R^0}} \sqrt{{\pi_{Tang}^*}^T \Sigma \pi_{Tang}^*}. \]
Effizient sind alle Portfolios auf der so beschriebenen Portfoliogrenze, deren erwartete 
Rendite größer \(R^0\) ist.
\end{karte}

\begin{karte}{Kapitalmarktlinie, Risikoprämie}
Die effizienten Portfolios liegen auf der sogenannten Kapitalmarktlinie 
\[ m_p = R^0 + \sigma_{Tobin} \frac{\abs{m \cdot \pi_{Tang}^* - R^0}}{\sqrt{{\pi_{Tang}^*}^T \Sigma \pi_{Tang}^*}}. \]
Der Faktor neben \(\sigma_{Tobin}\) wird Marktrisikoprämie (oder auch Sharpe-Ratio) genannt. 
Er entspricht der Steigung der Kapitalmarktlinie.
\end{karte}

\begin{karte}{Optimales Markowitz-Portfolio}
Für das optimale Markowitz-Portfolio gilt: 
\[ \pi_M(m_p) = \frac{C m_p - A}{D} \Sigma^{-1} m + \frac{B - A m_p}{D} \Sigma^{-1} e. \]
Für \(A \neq R^0 C\) gilt für das Tangentialportfolio: 
\[ \pi_{Tang}^* = \frac{1}{A - R^0 C} \Sigma^{-1} m - \frac{R^0}{A - R^0 C} \Sigma^{-1} e \]
und \(m^* := m \cdot \pi_{Tang}^* = \frac{B - R^0 A}{A - R^0 C}\). Falls \(A - R^0 C > 0\), gilt 
\(m^* > R^0\). In diesem Fall ist das Tangentialportfolio effizient, es gilt 
\[ \pi_M(m^*) = \pi_{Tang}^*. \]
Insbesondere folgt \(\alpha^* = 1\) und \(\sigma_M(m^*) = \sigma_{Tobin}(m^*)\). 
Man kann nachrechnen, dass \(\sigma'_M(m^*) = \sigma'_{Tobin}(m^*)\), d. h. im Punkt \(m^*\) 
berühren sich die Portfoliogrenze und die Kapitalmarktlinie tangential.
\end{karte}

\begin{karte}{Zero-Wealth-Portfolio}
Falls \(R^0 = \frac{A}{C}\), gilt 
\[e \cdot b = e^T \Sigma^{-1} (m - R^0 e) = e^T \Sigma^{-1} m - R^0 e^T \Sigma e = A - R^0 C = 0,\]
und es gibt kein Tangentialportfolio. Weiter ist \(\pi_0 = 1\), d. h. das gesamte Vermögen wird 
risikolos investiert und das Zero-Wealth-Portfolio der risikobehafteten Wertpapiere ist 
\[ \pi_{zero} = \frac{m_p - R^0}{B - R^0 A}b. \]
Es wird durch Kauf und Verkauf der verschiedenen Wertpapiere erzeugt.
\end{karte}